{\textbf As dicas} estão nos rodapés. 

\begin{problema}\label{p1}
Existe ou não um corpo $K$
e o polinómio $P\in K[x]$
irredutível separavel de grau $4$
tais que em $\overline{K}[x]$
temos
$P = (x-x_1)(x-x_2)(x-x_3)(x-x_4)$
e por cada $i$ existe único $j\neq i$
tais que $x_j \in K[x_i]$
(i.e. $x_j$ é dentro de subcorpo gerado do $\bar{K}$ gerado
por $x_i$ sobre $K$).
Se existe, construir um exemplo e computar o grupo de Galois.
\end{problema}

\begin{problema}
Provar que para cada grupo finito $G$ existe
uma extensão de corpos $K\subset L$
que é normal com grupo de Galois $\Gal L/K = \Aut_K L$ isomorfo ao $G$.
\footnote{Pode usar lema de Artin,
então basta de construir uma ação do grupo $G$ no corpo $L$
que é efetivo, e.g. ação regular $G : \C(x_g, g\in G)$
definido por $h(x_g) = x_{hg}$.
Neste caso $K=L^G$.}
\end{problema}

\begin{problema}
Provar que $\Gal \F_q$ e $\Gal \C((t))$
são isomorfos como os grupos pro-finitos.
Provar que eles também são isomorfos com o completamento
pro-finito $\widehat{\Z}$ do grupo cíclico $\Z$.
\end{problema}

\begin{problema}
Provar o teorema de Selmer:
por cada $n$ o polinômio $x^n-x-1$
é irredutível em $\Q[x]$.
\footnote{Ver as dicas em exercício 7.1 de Chambert-Loir.}
\end{problema}

\begin{problema}
Estudar como o polinómio $P = x^n-x-1$
se fatoriza em irredutíveis em $\Q_p[x]$.
Se $P = \prod P_i$ com $P_i$ irredutíveis seja
$\lambda_k$ um número de $i$ com grau de $P_i$ igual ao $k$
(então $\deg P = \sum k \cdot \lambda_k$).
Verificar que por cada partição $\lambda$ de número $n$
existe o primo $p$ tal que a fatoração de $P$
tem tipo $\lambda$.

Por $3$ partições provar que a fatoração é realmente isso.
\end{problema}

\begin{problema}
Provar que $\Gal(x^5-x-a)$ é isomorfo ao grupo simétrico.
Caso 1 e 2: o corpo base é $\Q$ e $a=3$ ou $a=2$.
Caso 3: o corpo base é $\C(a)$.
\footnote{Um jeito: usar especialização de grupos de Galois,
olhe e.g. 5.8 no Chambert-Loir ou 5.4 no Prasolov.} 
\end{problema}

\begin{problema}
Provar que por cada $n$ e cada corpo numérico $K$
os graus de fatores irredutiveis (em $K[x]$) de polinómio ciclotômico
$\Phi_n \in \Z[x]$ são iguais um doutra.
Construir um exemplo de $n$ e $K$ tais que
estes graus são menores de que $\phi(n)$ e maiores de que $1$.
\end{problema}

\begin{problema}
Seja $x\in \R - \overline{\Q}$ um número transcendental
e $K \subset \Q(x)$ um subcorpo e $K\neq\Q$.
Provar que a extensão $\Q(x)/K$ é algébrica.
\end{problema}

\begin{problema}
Provar que funções de traço e norma são sobrejetivas
pelas extensões de corpos finitos $F\subset E$.
Mostrar um exemplo de extensões de corpos infinitos
tais que norma não é sobrejetiva.
\end{problema}

\begin{problema}
Suponha que uma extensão de corpos $L/K$ tem grau $[L:K] = d < \infty$.
Provar que número de corpos intermediarios não é maior
que $2^{d!}$.
(NB. Extensão não necessiriamente normal.
\footnote{Olha e.g. no Corolário 3.2.11 no CL para ver como
usar cor. de Galois por extensões que não são normais..})
\end{problema}

\begin{problema}
Suponha $L/K$ é uma extensão algébrica de corpos
e $N: K \to \R$ uma norma (arquimediana ou não)
no corpo $K$.
Provar que o número de extensões de $N$ para $N': L\to\R$
não é menor de que $1$ e não é maior de que $[L:K]$.
\footnote{Considerar completamento $K_N$.
Provar que para cada extensão algébrica de completamento
há única extensão de norma.
Considerar os compósitos
$L\otimes_K K_N = \bigoplus_{N'\to N} L_{N'}$.}
\end{problema}

\textbf{Notações.}

Por um número primo $p$ denotarmos
por $\Z_p = \lim_{k\to\infty} \Z/(p^k)$
o anel de números $p$-adicos inteiros
e por $\Q_p$ o seu corpo de frações.

\textbf{Valores especiais.}

\begin{enumerate}
\item $n=7$, $a=3$. (caso $a=2$ expliquei no $2020.12.23$).
\item $n=6$, $a=2$.
\end{enumerate}

A nota final é igual $5+P$ onde $P$
é número de problemos resolvidos
(não me manda mais de que $6$ problemas).


